爭吵有何用？你是老闆都繼續用雲格

隨著1-5慘負拜仁的比賽結束，阿仙奴歐冠盃止步16強幾乎已成定局……賽後，阿仙奴隊內從奧斯爾、山齊士等核心隊員到主教練雲格，都承受了極大壓力。連曾經的阿仙奴功勳舊臣基昂都出來公然炮轟雲格，而《每日郵報》和《每日鏡報》更是齊稱，雲格已經決定在賽季後離開阿仙奴。
執教阿仙奴二十載，這支北倫敦球隊雖然正經歷著十餘年拿不到英超冠軍的痛苦，可毫無疑問的是，在雲格的帶領下，他們從一支英格蘭國內強隊的水準，成功邁進了歐洲球壇頂級球隊的行列。而更重要的是，雲格運作、管理這支球隊的方式，將給這裡留下無法抹去的印記……
在英超各家豪門球隊中，近年來從經營的角度來說，或許阿仙奴在盈利能力上要略遜於全球化戰略走得相當穩的紅魔曼聯，可如果要說起球隊長期可持續的穩定性，無論艾巴一人說了算的車路士、轉會市場上動輒豪擲重金的曼市雙雄還是在換老闆過程中越發沉寂的利物浦，都無法戰勝雲格的阿仙奴。
雲格對球隊經營上的把控，首先體現在陣容構建上。曾經，雲格也是一位在轉會市場上大肆收購的教練，在1997年夏天，雲格剛剛接手球隊的第二年，他一口氣帶來了8名新援――這其中就包括日後成為英超一代巨星的奧華馬斯和世界盃冠軍法國人比堤。沒過多久，龍格堡和簡奴也加入球隊，而在1999年夏天，蘇古、亨利和施雲奴相繼加盟，一年後伊度、皮利斯和韋托特等人也成為兵工廠的一份子……在那個年代，無論是在英超賽場還是轉會市場上，雲格都能帶領阿仙奴呼風喚雨。那個年代，阿仙奴不缺少冠軍，更不缺少讓球迷們興奮的收購。

可是，雲格在他接手阿仙奴初期的每一筆重要收購，其成本都稱不上高。在那個轉會費還沒有像現在這樣溢價嚴重的時代，雲格「少花錢多辦事」的思路，和他獨到的選人眼光，讓他不僅能將當打之年的韋托特等人的作用發揮得淋漓盡致，而且也發掘了一批日後成為球隊肱股之臣的青年才俊：亨利來到球隊時，年僅22歲，身價1650萬美元（合英鎊僅千萬左右）；奧華馬斯的加盟，也僅花了阿仙奴700萬歐元；2003年，年僅16歲的法比加斯被雲格從拉馬西亞挖來了阿仙奴；2004年，21歲的雲佩斯簽約阿仙奴，轉會費僅有275萬英鎊……兩條「大腿」奧斯爾和山齊士加盟之前，阿仙奴隊史最高轉會費紀錄，僅僅是那年引進雷耶斯花費的1700萬鎊，以及火線購入艾沙雲的1500萬鎊。
彼時，由於阿仙奴尚未經歷多年無冠的痛苦，人們對於教授的收購策略並沒有過多的指責。而且雲格看人的眼光，也隨著亨利、法比加斯、雲佩斯等人陸續成為英超頂星而備受稱讚。但是，一切都隨著酋長球場的落成而發生了改變。2005-06賽季結束後，阿仙奴在背負了巨額銀行貸款的情況下，告別了此前狹小的主場高貝利，搬進了容納人數更多、設施也更加先進的酋長球場。從那一年開始，需要每年還貸的壓力讓雲格一改從前「少花錢多辦事」的方式，阿仙奴那幾年的收購方式，變成了「少辦事，多求穩」。
2005-06賽季，雲格已經走在了減少球隊收購開支的路上。那個賽季球隊接連簽下禾確特、希比和艾迪巴約，可最高的花費也不過1000萬鎊。可是，那一年陣容主力依舊強悍的阿仙奴，最終攻入了歐冠盃決賽，差點就掀翻了「夢二」巴塞。2006年的夏天，阿仙奴拿得出手的收購，只有路斯基一人，連續三年的夏天，阿仙奴沒有一位千萬級以上的新援，而艾殊利高爾和亨利等人還同時離隊……直到2009年初，面對爭四的壓力，雲格才打開錢袋子，花費1500萬鎊買進了當時風頭正勁的沙皇艾沙雲。

其實，在那球隊經營壓力巨大的時期，或許阿仙奴的球迷們還沒有像如今這般怨聲載道。他們相信，雲格所做的一切，都是為了球隊能不受財政壓力的困擾，而實際上教授也確實盡了自己的一切努力來確保球隊連年都能踢上歐冠盃，從而不會錯過歐冠盃比賽帶來的巨額獎金分成收入。可是，連年出售隊長這樣的事情，對任何一支豪門的球迷們來說都是很難接受的，可阿仙奴卻恰恰就這樣做了。
雲格說過，出售球員套現，一部分程度上也是為了緩解新球場帶來的財政壓力。阿仙奴修建酋長球場，可以說是球會的一個裡程碑事件，也是雲格任內最為重要的舉措之一。有觀點認為，阿仙奴建球場投入的巨額資金在其後數年間拖累了球隊的發展，也間接讓那支本來處於頂峰的阿仙奴未能在闖進歐冠盃決賽的基礎上更進一步。事實擺在眼前，搬進酋長球場的阿仙奴確實水平再難回到頂級。可是若從長遠來看，放棄狹小的高貝利也是歷史的必然。而且，阿仙奴既然擁有能夠拿下球場用地的優勢，又怎能輕言放棄呢？要知道，即便富裕如車路士和曼城，面對球場的問題，也只是在4萬人主場容量的基礎上搞一下擴建罷了。
在過去的十數年間，能夠完成新建球場這一壯舉的歐洲豪門，除了阿仙奴，就只剩下他們本輪歐冠盃的對手拜仁了。作為德甲巨無霸，擁有德國多家實力企業注資贊助，拜仁自然是不差錢的，相比起阿仙奴而言，他們的經營壓力顯然要更小。由此可見，能在如此壓力之下讓阿仙奴不僅沒有長期虧損，而且還成為英超最賺錢的球會，留下這樣一座球場的同時讓球隊連年進入歐冠盃，從經營的角度來說，雲格居功至偉，而且他的經營理念和方式，顯然也是維繫一支球隊長期處於高水平的一種科學模式。

不過，與真實的足球世界中對成績的渴求相比，雲格的做法，似乎更像是FM玩家一樣――追求平衡和穩定的成績，除了拿冠軍，賺錢也很重要。
就這樣，磕磕絆絆幾年過去，阿仙奴通過票房、轉播分成的收入和出售球員套現，他們發現自己逐漸能夠從容應付貸款帶來的壓力，甚至可以坐享酋長球場的大容量帶來的更高的票房收入。可是，隨著欠銀行的貸款所剩越來越少，阿仙奴也距離爭冠的行列越來越遠。
不破不立，二十年過去了，阿仙奴的這一個時代，似乎也隨著雲格連年無法率領球隊拿到冠軍而越發接近終點了。近年來，雲格確實在財政狀況轉好的情況下一改之前「孤寒」的策略，今季更是豪擲重金買下薩卡和梅斯達菲……可是，無論薩卡、梅斯達菲還是此前的山齊士、奧斯爾，球員實力毋庸置疑，卻都無法像當年的亨利、法比加斯、雲佩斯一樣，在最需要他們的時候，踢出與身價相稱的核心級表現了。今季隨著薩卡和梅斯達菲狀態陷入低迷，球隊再一次在關鍵時刻「掉鏈子」，雲格從技戰術水平到買人的眼光，都遭受了質疑。
作為深耕一支球隊長達二十年的主教練，雲格給這支球隊傾注的心力和他對阿仙奴的深情，當今已然無人可與之相比。除了歐冠盃冠軍，在球會榮譽這個方面，雲格已經沒有其餘的遺憾。可是，如果按照當下阿仙奴的策略發展下去，這支球隊又怎能滿足教授這個未達成的心願呢？

從前在歐洲球壇曾有一個討論得熱火朝天的話題：對於一支豪門來說，如果可供選擇的教練是雲格和摩連奴，那麼最終應該選擇誰？在摩連奴於英超最初取得成功的那幾個賽季里，有關雲格和摩連奴的比較就從沒有停止過。人們將這兩位成功教練進行比較，絕不僅是因為兩人之間屢屢擦出火花，更為重要的是兩人雖然都能帶出高水平的球隊，可他們的理念卻是相反的兩極。雲格多年來都將球隊作為一個集團來經營，他需要從人才、戰術和經營各方面都培養出出足以讓球會延續下去，一以貫之的傳統；而摩連奴的目標只有一個，那就是冠軍，為了取得更多的勝利，拿到更多的獎盃，摩帥會想盡一切辦法，採取一切可能的嘗試。
或許，這就是雲格摩連奴兩個人在「實用主義」上最本質的區別。雲格在十幾年前能夠靠精打細算取得成功，可隨著足球的商業屬性越來越膨脹，人們的功利心態也越來越嚴重，對於球隊老闆來說，或許他們確實需要持續不斷的盈利，可他們同時也無法對球隊長期無緣獎盃的事實視而不見。雲格已經給這支球隊留下了太多值得傳承的東西：他的美麗足球理念、他對球隊財政的完美控制、他培養的球員、他力主修建的酋長球場……他所留下的這些，在阿仙奴的歷史上，沒有任何一位主教練能與之匹敵。可是，如今的雲格，卻也已經沒有辦法給這支球隊帶來它當下最需要的冠軍獎盃。
這是一個殘酷的事實，雲格如今已經不再是阿仙奴最合適的人選了。屬於雲格的一個時代已經接近終點，但人們仍然應該感謝雲格，感謝他給這支球隊留下的豐富遺產……從冠軍獎盃的方面來考量，雲格並不算是史上最成功的主教練。但要知道，相比起其他聯賽的主教練來說，英超的主教練可不僅是「coach」，他們身兼體育總監的職責，負責整球隊的運作，實際上正是在扮演FM當中「manager」的角色。而當今球壇最佳manager的稱號，對於雲格來說，實至名歸。

e 句真
年年有歐聯踢
有得爭下英超
仲贏到fa cup
已經好好

這是一個殘酷的事實，雲格如今已經不再是阿仙奴最合適的人選了。屬於雲格的一個時代已經接近終點，但人們仍然應該感謝雲格，感謝他給這支球隊留下的豐富遺產……從冠軍獎盃的方面來考量，雲格並不算是史上最成功的主教練。但要知道，相比起其他聯賽的主教練來說，英超的主教練可不僅是「coach」，他們身兼體育總監的職責，負責整球隊的運作，實際上正是在扮演FM當中「manager」的角色。而當今球壇最佳manager的稱號，對於雲格來說，實至名歸。